\documentclass{article}
\usepackage{ctex}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{setspace}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{caption}
\usepackage{float}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{geometry}
\usepackage{multirow}
\geometry{left=1.2cm,right=1.2cm,top=2cm,bottom=2cm}
\title{\songti \zihao{2}\bfseries 拉曼光谱预习报告}
\titleformat*{\section}{\songti\zihao{4}\bfseries}
\titleformat*{\subsection}{\songti\zihao{5}\bfseries}
\renewcommand\thesection{\arabic{section}}
\author{王启骅 PB20020580}
\begin{document}
	\maketitle
	\section{实验目的}
	测量材料的拉曼光谱并进行分析。
	\section{实验原理}
	Raman散射：
       非弹性碰撞；方向改变且有能量交换；


Raman位移：Raman散射光与入射光频率差$ \Delta\nu $


Raman散射的两种跃迁能量差：
$ \Delta E=h(\nu_0-\Delta \nu) $生stokes线；强；基态分子多；
$ \Delta E=h(\nu_0+\Delta \nu) $产生反stokes线；弱；

\subsection{Raman光谱的特点}
不同物质其拉曼光谱是不同的，就像人的指纹，可以用于光谱表征；


拉曼位移\\
对不同物质：$ \Delta\nu $不同；\\
对同种物质：$ \Delta\nu $与入射光频率无关，只与分子能级结构有关；


表征振动-转动能级的特征物理量；定性与结构分析的依据。


斯托克斯线和反斯托克斯线对称分布于瑞利线两侧，通常是测stokes线
\begin{equation}
	\frac{I_{as}}{I_s}\propto T
\end{equation}


拉曼散射与分子所处的状态无关

\subsection{Raman光谱与红外光谱比较}
相似之处：
 两者都能提供分子振动频率的信息，对于一个给定的化学键，其红外吸收频率与拉曼位移相等，均代表第一振动能级的能量。
 
 
 不同之处：
a 红外光谱的入射光及检测光都是红外光，而拉曼光谱的入射光和散射光大多是可见光。拉曼效应为散射过程，拉曼光谱为散射光谱，红外光谱对应的是与某一吸收频率能量相等的（红外）光子被分子吸收，因而红外光谱是吸收光谱。
b 机理不同：从分子结构性质变化的角度看，拉曼散射过程来源于分子的诱导偶极矩，与分子极化率的变化相关。通常非极性分子及基团的振动导致分子变形，引起极化率的变化，是拉曼活性的。红外吸收过程与分子永久偶极矩的变化相关，一般极性分子及基团的振动引起永久偶极矩的变化，故通常是红外活性的。
c 制样技术不同：红外光谱制样复杂，拉曼光谱无需制样，可直接测试水溶液。


③ 两者间的联系
    可用经验规则来判断分子的红外或拉曼活性：
a 相互排斥规则：凡有对称中心的分子，若有拉曼活性，则红外是非活性的；若红外活性，则拉曼非活性。
b 相互允许规则：凡无对称中心的分子，大多数的分子，红外和拉曼都活性。
c 相互禁止规则：少数分子的振动，既非拉曼活性，又非红外活性。
   如：乙烯分子的扭曲振动，在红外和拉曼光谱中均观察不到该振动的谱带。

\section{实验仪器}
激光器：40MW半导体激光器   532nm，
最常用Ar激光器   488.0/514.5nm，
频率高，拉曼光强大


试样室：发射透镜
   使激光聚焦在样品上，
收集透镜
   使拉曼光聚焦在单色仪的入射狭缝。
   
   
单色仪：仪器心脏，
1个光栅，2个狭缝，
减少杂散收光


拉曼光谱仪（自搭）



单晶硅片，毛细管，载玻片



CCl4(液) , YVO4：Tm3+(粉末)， YVO4：Er3+（粉末）


\section{实验内容}
1、了解Raman测试系统组成及要求。


2、学习使用拉曼谱仪并测量材料的拉曼光谱。


3、学习处理分析拉曼光谱数据。

\end{document}